(日本史)大日本帝國海海軍政治

大家好
依個POST我會講下大日本帝國海軍(IJN)中比較少人了解嘅海軍政治 大家通常識嘅都係船艦同戰爭史 其實海軍政治係IJN入面先係由明治建國起到二戰嘅主角 IJN將軍中大眾最認識肯定係山本五十六 其實相比起佢兩位前輩加藤友三郎同加藤寬治對IJN嘅影響 山本只係戰術方面有巨大影響 而加藤友三郎同加藤寬治先真係從根本改變IJN嘅歷史同走向 雖然今次我會由海軍建立講起但係重點會係1921-1936年中所謂海軍假日時期中 係大正到昭和日本歌舞昇平之下海軍政治嘅暗湧

山本五十六

加藤友三郎

加藤寬治

CH.1
一開始簡單講下大日本帝國海軍早期 其實IJN建立主要係由勝海舟領導嘅幕府海軍同薩摩藩海軍所組成 但本身明治初期薩摩海軍同長州陸軍係爭取「海主陸從」同「陸主海從」中輸左 而好大程度上係因為西南戰爭中薩摩閥大佬西鄉隆盛造反失敗 而薩摩閥從此失去國防政策影響力而令大日本帝國海軍早期只係陸軍手下而非獨立成軍 而且係戰略、國防、預算都受陸軍控制 大日本帝國海軍真正崛起係係山本權兵衛手上先真正成為一支現代海軍而已經係對馬海峽海戰大勝幾年後嘅事 所以山本權兵衛被稱為日本海軍之父 本身山本權兵衛先係決定出擊發動日俄海戰個個人 但係日俄海戰光芒已經比東鄉平八郎搶唒

下回待續
P.S.有人睇有反應先繼續寫 因為會好長

山本權兵衛

留名支持
認識都係由東鄉平八郎砌低俄軍開始

留名

支持

好睇﹗支持﹗

海軍馬鹿

東鄉平八郎真係一代名將 比起齊名既乃木希典至少高一個tier

Lm

CH.2

有幾個詞語係日本海軍歷史中一定要知：

帝國國防史論(1910)/帝國國防論(1902)/帝國防禦大綱(1907)：依三本書係由山本權兵衛主導下由秋山真之丶佐藤鐵太郎(被喻為日本海軍史上最重要思想家 被稱日本嘅馬漢)所撰 其中最重要係建立一套由海軍主導嘅國防思想 而日本海軍本身好受馬漢海權論所影響 亦係依幾本書中第一次提出南進論 以此對抗陸軍嘅北進論大陸政策 所以南北路缐之爭早係1910s開始

佐藤鐵太郎

馬漢(1840-1914)：海權論作者 對日本最大影響係提出艦隊決戰概念 馬漢認為制海權勝負將會係由一場主力艦隊決戰控制 亦係大艦巨砲主義起源 因為戰列艦火力上係艦隊決戰中決定性因素 而日後全世界海軍其實都跟隨馬漢大力建造戰列艦而造成軍備競賽 務求係艦隊決戰中以數量壓倒對手 而對馬海峽海戰就係完美重現馬漢所提出艦隊決戰概念 所以日本從此執信戰列艦直到投降前亦從未改變 所以亦有人認為馬漢海權論係一二次大戰中嘅幕後推手

馬漢

統帥權：首先天皇地位係從《明治憲法》中所保護嘅神聖及不可侵犯的”天皇元首"，即係由皇祖承傳下萬世一系中的超然統治者 而軍隊本身係直屬天皇而非內閣 所以理論上軍隊只需對天皇負責而非政府 但天皇本身唔會行駛權力所以軍隊係無枉管 而且本身海軍亦係二元架構 即係分設海軍軍令部同海軍省 所以日本軍隊係雙重二元架構 第一層係陸海軍互不從屬而且無人管制 第二層係海軍軍令部同海軍省 又因為軍令部部長直接將軍務上奏天皇的「帷幄上奏」權力而海軍省屬於內閣 所以日本海軍中本身都冇任何一個職位如海軍大臣、軍令部部長、聯合艦隊司令長官可以話唒事
日本軍制簡圖

陸海軍大臣現役武官制：即係軍部大臣（指陸軍省陸軍大臣、海軍省海軍大臣）任用必須係現役軍官的制度 而陸軍大臣同海軍大臣係內閣必然組成部份 所以軍部係可以拒絕提供人選或選擇辭職令內閣倒台同向政府施壓 雖然係1913年山本權兵衛出任首相下取消以防濫用 但係1936年二二六事件後又得以恢復 所以依個規舉被稱為明治憲法中嘅毒瘤 因為軍部從此對一屆政府有生殺大權

下回待續

錯字唔好屌 我垃圾用滑鼠手寫 多多包涵

哇屌
用滑鼠寫咁撚多中文？

啲排版可以做好啲
睇得有少少辛苦
BTW,聽講陸軍同海軍不和到陛軍運送物資同士兵嗰陣係用自己嘅船

繼續

CH.3

其實提及海軍政治必然會涉及陸海軍鬥爭，而陸海軍鬥爭中爭取預算一向係主戰場，因為陸海軍預算係由內閣草議經議會通過落實，而控制預算係內閣同議會唯一可以制衡軍隊嘅手段，既然陸海軍互不從屬妥協 而佢地又有不同戰略考量，咁陸海軍邊個獲得更多預算自然可以係國防政策上取得主導權 所以內閣、海軍、陸軍嘅預算角力係貫穿整個大日本帝國史重要嘅一環。

其實貫穿整個大日本帝國史，其實29個首相中有15個有軍方背景，所以陸海軍同大日本帝國政治根本密不可分。
自制圖

而陸海軍政治上正面交鋒係係1912年桂園時期第2次西園寺公望内閣開始，當時政治上最大問題係二個師團増設問題，簡單黎講即係陸軍要求増設二個師團，否則陸軍大臣就威脅辭職令内閣倒台(陸海軍大臣現役武官制) 而西園寺公望堅拒令内閣 而陸軍背景桂太郎再度上任，是為第3次桂内閣，桂太郎當然支持陸軍増設二個師團啦，但係今次到海軍增加預算上威脅辭職 ，咁桂太郎自然又拒絕，桂太郎甚至向天皇要求下達命令從以制止海軍，依個舉動令全國震驚 ，而引起全國性的倒閣抗爭，桂太郎亦係第一個首相經議會不信任動議下台，而海軍山本權兵衛就乘機上位繼任組閣 ，而依一連串事史稱大正政變，依一個時刻係桂園時代結束亦係大正民主運動開端。

西園寺公望

桂太郎

而山本權兵衛上任馬上取消陸海軍大臣現役武官制，以防止(陸軍)濫用，山本權兵衛亦馬上展大型建艦計畫，但計畫中涉及左賄賂醜聞，日本海軍軍官及商界收受西門子賄款 再一次令全國嘩然及引發全國大規模示威直接令山本權兵衛下台(有人話係「陸軍之父」山縣有朋所策劃) ，而陸海軍政治接連惡鬥係令民眾覺醒同開啟左日本民主及平民議會黃金時期。

山縣有朋

原敬
日本第一位平民出身的首相，立憲政友會骨幹成員，係大正政變幕後煸風點火，最終確立立憲政友會係日本議會中領導地位

加返標點
下回待續

正! 支持巴打

bilibili有套
走向戰爭的日本，四集
都有講少少，可以研究

正

乃木希典依件垃圾
兒玉源太郎先係一代名將

退休提督留名

CH.4(正文開始)

時間一跳就到1920年，係一次大戰後日本係平民引導下積極參與國際政治同西方列強交流， 從而令日本真正係政治、軍事上成為世界列強之一 但日本嘅發展亦引起美國疑慮 而日本係太平洋、夏威夷、美國東岸大量移民亦直接令美國係1907、1913年出現排日潮，而係依段時期日美更發生軍事競賽，日本嘅八六艦隊同八八艦隊方案就係依段時間由加藤友三郎(大家要記住依個人好重要，加藤認為係日本史上最偉大同有實力嘅海軍政治家，而係日俄海戰中任聯合艦隊參謀長，佢戰功係同東鄉同LEVEL，政治方面更遠比東鄉重要) 。

日美係1920年可謂戰雲密佈，兩面都瘋狂建艦以爭取主動權，但係大家最終決定以政治解決，而1921年華盛頓海軍會議就係一切嘅起點，亦係令日本海軍走上不歸路嘅遠因。

華盛頓海軍會議

而加藤友三郎同加藤寬治就係因華盛頓海軍會議及其後左右海軍大局重要人物，加藤友三郎當時任職海軍大臣兼會議全權代理，而加藤寬治係海軍首席技術隨員代表(加藤寬治係海軍被受觸目嘅新星，日俄海戰中擔任東鄉旗艦炮術長，會議當時為海軍大學校校長) 。

中央為東鄉左手面就係加藤友三郎

華盛頓海軍會議對海軍最重要問題就艦隊比例，本身日本要求艦隊主力艦比例係10:7，即係美國有10隻日本要有7隻，日本10:7比例因由其實係從帝國防禦大綱中秋山真之丶佐藤鐵太郎所決定，佢地假定美國艦隊每巡航一千里戰力會下降10% 因為日美之間超過三千里，所以10:7就可以令日本安全(其實好撚求其，佐藤完全忽略科技發展所帶來革命性影響，但日本海軍就從此當聖旨) 。

但係美國都好似醒目，要求美日10:6比例 (其實美日都一樣咁傻 都係痴迷相信馬漢主力艦隊決戰理論 ，美國甚至係中途島之後先醒覺)，華盛頓海軍會議就演變成美日係艦隊比例上一輪大戰 ，而加藤友三郎傾向接受10:6比例， 因為加藤友三郎認為國防應該係外交為首軍事為副，只要大家FD底就冇事，但係加藤寬治就相反，認為10:7係必須，一個國家國防擁有最基本防守力量係必要，依兩個加藤嘅爭吵演變成整個日本海軍之間嘅分裂，其艦隊派以加藤寬治為首而條約派則以加藤友三郎為領導，開展出十幾年海軍內部政治鬥爭 。

中央為加藤友三郎

加藤友三郎作為海軍大臣兼會議全權代理，力排眾議力拒加藤寬治同傳統派挑戰，並聯同民主政府成功以10:6比例簽華盛頓海軍會條約，以四國、五國、九國公約確保日本係國際政治同太平洋嘅平等地位，但係依個結果直接種下禍根，明明一個民主明智嘅選擇反而令日本反而慢慢走上孤立之路。

下回待續

留名支持

巴打我又唔覺乃木垃圾因為本身個個年代根本冇任何有效戰術去攻擊一個現代化要塞 而且係咁緊急情況下必須盡早攻破旅順 咁除左硬併仲有咩方法？ 你睇返克里米亞戰爭同一戰英法又咪咁柒 所以乃木係慘唔係垃圾

留名先

陣前易師咪攻得下

有乃木做炮灰打殘守軍士氣力量再由兒玉收割勝利乃木仲唔慘

同意，發揮空間太細
當其時既武器科技始終守法佔大優勢，混凝土建築興建既陣地堡壘
有機槍防守，重型要塞有各梯隊陣地炮同輕重炮

攻方冇空中火力，陸地冇坦克裝甲車掩護，冇榴彈砲火箭筒等等，根本就要靠步兵用人命去填條深坑出黎前進，再睇運氣用炸藥定點引爆攻克，當其時既旅順基本上要只能靠重炮突破，靠海軍戰列艦主炮，陸地運重炮上黎建築營地又需要時間

除左正面強攻，根本冇辦法，換邊個上都係一樣
調返轉，日軍用戰壕搭機槍都夠屠殺哥薩克騎兵，係大屠殺
俄軍咪仲不堪

近代戰史上第一次攻堅要塞
守法實力唔弱，我一直覺得除左日本
任何國家做初攻都唔會贏，靠日本人民族性先成功到
上頭下令明知實死無生都堅決執行衝鋒，大部份軍國主義上腦，為民族共榮感而戰
頭幾次攻堅擺明用人命填

除左日本諗唔到有邊個國家可以成功

你一定係陸軍嘅

CH.5

1922年由依一刻開始，我地要了解下整個日本嘅情況。 首先日本係一戰後，基乎所有國際活動都好積極參加，民主又開始發展，社會又自由，重工業經濟又發達，又冇乜仇家，議會又成熟，又同英美FD底，好似一切都恩恩向榮，但點解又會係1931年發動918事變呢?

當時啲廣告

首先，加藤友三郎係華盛頓海軍會議後受英雄式觀迎，成功帶領日本走進新紀元，並係1922年成為首相推動親美政策，整個國家都穩步發展，佢亦大力改革海軍制度，甚至想將陸海軍大臣武官制變為現代文官制。但現實係殘酷，加藤友三郎健康一直好差而係1923年死去，咁岩就係關東大地震8日前，日本係加藤友三郎同關東大地震雙重打擊下開始出現問題，整個政府同海軍條約派陷入混亂(大正真係好不幸)，而一切改革成果付諸流水，而天秤開始向加藤寬治艦隊派倒下。

關東大地震

加藤寬治係加藤友三郎死後就再冇人政治、能力同威望上有人能夠匹敵，加藤寬治由海軍大學校校長升到第二艦隊司令再到聯合艦隊司令長官(曾經帶長門號出訪香港、亦係長門身為聯合艦隊旗艦唯一一次和平外訪)，之後再升到軍令部部長，近乎君臨整個日本海軍權力核心。

長門號出訪香港，以前香港

當日新聞

而條約派加藤友三郎已死，山梨勝之進(佢好慘身為大將但冇出任過海軍大臣、軍令部部長、聯合艦隊司令長官，情況極少見)、堀悌吉(被山本五十六評為奇材，同山本同期但能力比山本強，如果佢冇出事應該堀悌吉先係聯合艦隊司令而非山本)，同古賀峯一(山本死後接替聯合艦隊司令)成為條約派核心。但係同加藤寬治比較起威望同影響力都差一級，令到條約派係部內改革開始舉步為艱，亦令條約派變得被動，為黎緊1930年嘅倫敦海軍軍備會議帶來暗湧。

堀悌吉

下回待續

乃木想帶埋成個參謀部做肉彈真係幾慘

LM

佢自己都差d上埋去

CH.6

雙方對於1930年嘅倫敦海軍軍備會議都做足準備，首先加藤寬治早係加藤友三郎死後1924年改組軍令部，再籍此加強軍令部係部內人事、編制、戰略上控制力，而且再確保左軍令部部長「帷幄上奏」權力，即係有咩事就用驚動天皇嚇你，再加上加藤寬治早年控制海軍大學校，令佢對中低層同軍令部部內好有影響力，亦令艦隊派實力大增。

加藤寬治

而條約派都冇放軟手腳，利用自加藤友三郎改革下海軍省為據點，聯同齋藤實、岡田啟介同鈴木貫太郎一班海軍元老連同首相濱口雄幸同外相幣原喜重郎一切希望保護加藤友三郎嘅遺產。但係經歷關東大地震同1929年華爾街股災，日本百業蕭條，民選政府冇力推動經濟發展，日本人從而對西方民主肦望熱情已大為減退，而對條約派等親西方派支持力度有好大影響。

華爾街股災

而民選政府再一次做錯決定，由若槻禮次郞依一個文官去做代表談判，民選政府基本上漠視艦隊派訴求，將比例進一步包括巡洋艦、驅逐艦、潛艇，雖然日本得到10:6.975 比例，但換黎係未來5年不得為艦隊更新換代，係艦隊派眼中更係得不償失，而簽署倫敦海軍軍備條約更缺乏一個加藤友三郎咁嘅人去全力支持，變相令問題更加復雜化。

若槻禮次郞

而倫敦海軍軍備會議第二個帶起左干犯統帥權依個問題，而依個問題直接令到軍部開始失控。首先根據《明治憲法》中天皇係軍隊唯一領導者，軍隊一切決只能由天皇栽決，但民選政府係倫敦海軍軍備會議中獨自決定海軍軍備規模而某程度上侵犯左天皇權力，但係民選政府權力又係天皇給予，干犯統帥權慢慢變成一場憲法危機而陸軍就連同艦隊派開始挑戰民選政府決定，加藤寬治更決定使用其「帷幄上奏」權力直接向天皇請辭，再令問題加劇。

雖然倫敦海軍條約仍然順利通過，條約派雖然勝利但干犯統帥權問題變成禁忌，條約派同民選政府再難以控制軍部行動因為軍部一旦有咩事就用統帥權做借口而無視民選政府控制，而首相濱口雄幸亦係30年被暗殺，原因正係因為有人認為濱口侵犯天皇權力。而依一場暗殺就展開左長達5年的暗殺時代直到226事變為止，其間大量親美同中間派份子被暗殺及逼害，從根本上改變日本政活生態同國家未來。

首相濱口雄幸暗殺

下回待續

巴打寫得好好

CH.7

倫敦海軍條約其實同九一八事變發生不無關係，首先九一八事變係由関東軍作戦主任参謀石原莞爾策動，由石原莞爾所寫満蒙問題私見中，表達出在満蒙問題之上，滿洲和蒙古的價值是日本未來發展的關鍵和自然資源的來源，佔領満蒙可以幫助日本克服經濟衰退，而加強日本在亞洲的地緣政治影響力及將來總體戰中日本嘅緃深。

石原莞爾

而石原莞爾正正利用左倫敦海軍條約後及濱口雄幸被暗殺中民選政府嘅弱勢，同埋日本社會對干犯統帥權問題嘅忌諱，係蒋介石北伐後同內戰中企穏陣腳前先發制人，係未事先通知陸軍、海軍、政府下短時間利用緊有兵力橫掃東北，制造既成事實逼政府同條約派無奈接受。

本庄繁 關東軍司令 緃容石原莞爾暴走

而一直同陸軍眉來眼去嘅艦隊派當然不甘於後人，係1932年發動一二八事變突襲上海(艦隊派點會咁執輸等陸軍玩唒)，令民選政府同條約派只係可以傻左咁目睹軍部失控而無所作為，最終令日本退出國際聯盟同埋正式被國際社會孤立。

松岡洋右宣布日本退出國際聯盟 番到日本變英雄

但係建立滿洲國後日本經濟的確有好大改善，九一八事變嘅更加鼓起日本國內戰爭熱，國內一片支持日本侵略行為以及興起敵視英美列強風氣，令民選政府同條約派陷入絕境，而艦隊派亦密謀一宗徹底改變日本海軍歷史的行動。

下回待續

果然冇乜人睇 係題材太冷門定太無聊 定係冇討論空間?

但日海軍唔識轉諗法
二戰中後日海軍將大量預算用係超弩級戰列艦，同預艦可以起4隻以上航母，仲要因為燃油短缺，超弩級唔能夠用最先進既煱爐
就係高層停留係東鄉同主力艦決戰俄艦隊既榮光
南雲忠一係中途島都係以戰列艦做主攻，令航母節損嚴重
其實二戰時期日本既造船技巧可比美國
但製鋼弱同缺少燃油令日本海軍係珍珠港一年後極速收皮

有睇呀！
題材雖然冷門,但係樓主寫得好精彩呀
硬要雞蛋裏挑骨頭嘅話
係偶而有啲錯字喳
之於討論空間
就因為我根本唔熟日本歷史
我講唔出啲咩廢話
btw 樓主加油

CH.8

係1932年一二八事變後發生左兩件事，第一件係盟団事件而第二件係五一五事件。首先大家要知道當時日本中下層海軍新一代同帶領日清、日俄戰爭一代不同，從少到大皇國史觀同忠君愛國觀念教育，變得異常”愛國”，班後生仔當然好有理想，好想幫國家向外發展，將日本啲好野分俾鄰國。佢地之間有一個共通語叫「國體」，依個係一種好奇妙嘅詞語，人人都講但人人理解都唔同，但可以理解成以天皇為首嘅國家，由此日本軍部中下層開始有大大少少結社行為，大家都開始揾fd一齊去理解同實行自己所知嘅「國體」而努力改變日本未來。

橋本欣五郎 桜会領導人

桜会同血盟団係海軍結社中出名最激進個班人，桜会係橋本欣五郎帶領下在1931年試圖兩次推翻政府，佢地叫自己做昭和志士，目的係好似明治維新再一次拯求國家同天皇。（佢地班人起名好中二病)

另一方面，血盟団佢地開始組織一連串暗殺行動，佢地嘅口號係「一人一殺」，佢地狙擊大量政治家包括西園寺公望、幣原喜重郎、牧野伸顕、財閥領袖如池田成彬同団琢磨（都係三井話事人）、同舊貴族徳川家達（貴族院議長）等，因為依班人被佢地認為係貪婪同保守嘅象徵。最出名行動就係五一五事件中刺殺時任首相犬養毅，而個班刺殺者反而受日本大眾同情因而被輕判，整個社會、政界同軍部陷入失控同權力真空。

而另一方面艦隊派梗係食住上，係1933年策劃大角人事，近乎清除唒所有海軍條約派高層，加藤寬治首先支持皇室成員伏見宮博恭王繼任軍令部部長，再連同大角岑生海軍大臣利用皇室權威逼害條約派，係一連串人事任命下強逼山梨勝之進大将、谷口尚真大将、堀悌吉中将遷入予備役，成功架空條約派令佢地無法取得部內實權，係大角人事後艦隊派乎已經摧毀所有部內阻力，而整個海軍部內權力平衡亦被從止打破。

伏見宮博恭王

下回待續

期唔知有咩講啫
基本上
下下都係一連串既帳，算下算下，就變wwr2日軍開戰
一來係薩（海）長（陸）派系鬥爭，巴登巴登密約，226，關東軍長期獨走
，最後既舉國一致
日露戰爭僕次矛斯和約日方打贏，但無甜頭，蝕
跟住就俄國內戰個陣又攞唔到西伯利亞，蝕中之蝕
日本，由明治到昭和，上至政府，下至國民，其實一路都cls,蝕住打
lm睇post

大正民主個期特別多暗殺
到最後皇道派

寫完本編再同大家分柝下大日本帝國政治奇怪嘅地方

聽聞日本海軍同陸軍內鬥

陸海軍唔內鬥會勁好多

CH.9

1935-6年係戰前最重要兩年，因為可以話係日本軍國主義正式形成時期。首先係1935年十二月到36年三月舉行的第二次倫敦海軍裁軍會議。其實係1934年事前會議中，日本決定派出山本五十六但並無成果(緊餘少數一個親美派兼有經驗同能力嘅人)，亦係山本登上國際舞台後開始廣為人認識嘅契機。而係1935年舉行正式會議中山本亦被選中但佢拒絕接受任命(山本應該估到去左都冇用)，而今次係永野修身帶領下，不論政府同條約派都無力反抗，而會議結果係災難性，任由加藤寬治一派係幕後將佢怨恨十幾年嘅裁軍協議打破，而太平洋馬上重新進入軍備競賽，日本正式脫離由美英主導嘅國際體系(華盛頓體系)，美日關係真正開始出現裂痕。

永野修身

到依一刻大家都對條約派問艦隊派有啲認識，但係有啲重點要講番。首先條約派不等於親美而艦隊派不等於反美，條約派不等於愛好和平而艦隊派不等於好戰。

其實加藤寬治本身都唔太反美，但加藤寬治反對嘅係日美之間不平等，點解日本一定要犧牲自己國家安全? 雖然10:7比例都係求求其其計出黎但係點解日本必定要屈服係美國之下?相反加藤友三郎好似好開明，但佢一開始自己一言堂接受裁軍同10:6比例其實並冇通知同諮詢海軍內部意見，用一個獨斷方式去決定整個日本海軍走向係咪真係咁明智?

哟人雖然係佢生前包括加藤寬治都怕左佢冇人敢出聲，所以係佢死後艦隊派先反撲，加藤友三郎自己其實都明白問題，但早在會議中加藤友三郎身體已經唔好，會唔會病情影響左加藤判斷? 如果加藤友三郎處理好哟甚至係將加藤寬治早早排除出海軍核心的話，問題就唔會咁大? 所以本身不論艦隊派同條約派都係有理由同問題，而加藤友三郎嘅死已經令條約派無以為繼。(所以大正真係太不幸，天皇本身精神問題難以監督國家，天皇又不能親手教育昭和天皇，民選重臣被殺、加藤友三郎又早死而一死就有一個大規模天災係首都出現，咁黑真係)

而另一方面，整個日本係有根本制度問題，海陸軍各自為政、議會政府無力控制、皇族從軍而權力過大、海陸軍對自己中下層又屢屢緃容等等都係令整個日本軍部係短短十多年間完全失控，而人民由嚮往西方自由民主而變成一個反其道而行嘅國家。

而係二次倫敦海軍裁軍會議中發生嘅二二六事件正正將日本民主議會時代終結。

二二六事件

下回待續

傳聞德國一款引擎可以賣兩次收兩次錢?
因為海軍比左錢買覺得好用跟住陸軍想用就會再同德國買多次

仲聽講過海陸軍螺絲擰唔同方向

大炮巨艦主義始終係當時既主流
航母戰機主義係美帝都仲係小數
當其時九成國家都未將空軍獨立成軍，依然係各自既陸/海軍航空隊

華盛頓海軍條約幫左日本啦
唔係實比八八艦隊計劃拖冧
居然係率先退出

就算唔內鬥都唔會改變到2戰最後戰敗的結果。

因為2戰對手係開哂外掛的美國

典型勢力範圍內資源決定結果的例子。

呢樣仲未計日軍在美軍參戰後各種失誤。

lm

其實係大戰開始時各國都係，但好多國家都中期轉軚
德國唔夠資源做主力艦，索性發展潛艇，效率仲高

其實咁講全世界海軍都唔識轉諗法

不論日本有一路更新嘅帝國防禦大綱同美帝WAR PLAN ORANGE佢地諗法去到太平洋戰後期都冇變過，冇經過嚴重失敗從而推翻主流，而重新建立一派學說係好難

的確對日本有利 但戰後都美英又何嘗唔厭戰? 而美英關係其實係一戰後都唔係太好 大家各取所需

但注意一點：雖然係少數，但美國亦係最早意識到航母威力的國家，唔會比當時日本慢

早係上世紀20年代尾30年代時期，美國己經開始用saratoga(cv-3)研究各種航母戰術。

當然呢個行為亦係因為華盛頓條約關係，半被迫地去開發一些不受條約規管的戰術。

如果冇華盛頓條約的話，可能航母時代未必有咁早來臨，但遲早也會意識到時代改變。

p.s: 注意近代係各領域帶來革命性變化也主要係美國

第一艘專為航空母艦設計係英國競技神號但落水仲遲過日本鳳翔號

而第一次展現出航空戰力優勢都係英國空襲塔蘭托戰役 但英意雙方都理解唔到

反而係山本天資過人係珍珠港一戰成名

其實係山本帶領下日本已經走得好前

對。其實日軍2戰失敗真係非戰之罪。係佢對手太規格外

美國的工業力實在太恐怖，到而家都係，加上地理上2條護城河（太平洋/大西洋）喺度。

只有痴線佬先會想同美國開片

德國唔玩主力艦仲有個因素
戈林 Göring 唔想海軍坐大，搶好多預算
更加忍受唔到將飛行作戰部隊讓比海軍，所以德軍唔洗旨意玩空母

但邊個估到唔玩主力艦，焗住玩潛艇殺傷力仲大

潛艇係本少利大 但係又攞唔到制海權又支援唔到登陸 冇想像咁勁

英國當年將艦載機俾埋空軍管咪出晒事囉

其實二戰效率最高既潛艇部隊係美國海軍

太平洋戰爭一開始日本已經停咗信濃同第四首大和級既建造
大鳳號就趕工落成
應該話既係日本點解寧願起大和武藏都唔起金剛代艦

德意志既生存空間係東面，航母有乜用?

雖然係馬後砲, 但都要講一下: 美日2邊基礎實力差太遠了, 就算預算在喺正確方向, 都只喺延遲戰敗時間...
一開始就行錯步做錯選擇, 之後點搞都係無補於事, 冇辦法改變大局. 從日本產生有機會戰勝列強的錯覺果陣,就已經決定佐大日本帝國失敗的結果.

某程度上2戰美軍潛艇效率高. 都係拜佢對手日本反潛癈到冇朋友所賜
試下2戰日軍反潛有當年英軍一半效率. 已經唔同哂玩法.

雖然英軍的反潛亦係俾對手德軍的U-boat逼出來

的確收左兩次錢
螺絲方向問題暫時好似冇實質設計圖支持純粹傳聞

同俾斯麥一樣，贏左日俄戰爭反而令成個國家陷入萬劫不復之地
btw 講到昭和維新

CH.10

要講二二六事件同海單嘅關係並不簡單，首先要理解整個日本軍結構同生態。首先係日本陸軍中有兩大派系「皇道派」同 「統制派」。「皇道派」係建基於思想家北一輝嘅理論，主張天皇親政同昭和維新，同海軍中血盟團和櫻會十分相似，並由陸軍中主要人物荒木貞夫、真崎甚三郎等，支持北進論與蘇聯決戰。

北一輝 日本軍國主義先驅

荒木貞夫

而「統制派」係由永田鐵山同東條英機作為代表，「統制派」和「皇道派」相反，主張利用現有制度中加入軍部獨裁成份，維持天皇立憲地位。而永田鐵山係1934年被皇道派的相澤三郎斬殺後更令兩派矛盾加劇，勢成水火。

永田鐵山 譽為日本軍中第一大腦

而本身加藤寬治領導嘅艦隊派一直同堅決反對裁軍嘅「皇道派」關係幾好，加藤寬治本身都成日同北一輝、荒木貞夫、真崎甚三郎依哟人交往。而「皇道派」一直將齋藤實、岡田啟介同鈴木貫太郎一班條約派海軍元老視為最大敵人，因為「皇道派」認為依班人連同民主政府一直妨礙天皇施政而岡田啟介更係時任首相支持裁軍。

岡田啟介 和平派重臣 加藤寬治同鄉兼前輩 少數能克制艦隊派嘅人

二二六詳細唔多講，但係「皇道派」主要目標包括齋藤實(内大臣 被殺)、岡田啟介(首相 冇事但從此退隠)、鈴木貫太郎(侍従長 重傷但從此退隠 直到45年被任首相負責投降)、高橋是清(大蔵大臣 平民政治家 被殺)、牧野伸顕(元老 冇事但從此退隠)、西園寺公望(元老 冇事但從此退隠)、渡辺錠太郎(陸軍教育総監 裁軍支持者 被殺)。

而當「皇道派」進攻條約派海軍元老個陣，係政變一刻加藤寬治本身都呆左，一冷静並馬上同伏見宮博恭王進見天皇去嘗試振壓事件，而且不論艦隊派同條約派都馬上一齊去救人(果然陸海軍矛貭更深)，海軍馬上動員第一第同第二艦隊去東京同大阪連同海軍陸戰隊去保護海軍高層，當時接近40艘戰艦係東京灣，內戰直程一觸即發。

但幸好事件冇惡化，但係岡田啟介已經決定請辭，而條約派所有反抗力量近乎玩完。但艦隊派都唔好得多，因為加藤寬治同「皇道派」關係令艦隊派陷入危機，艦隊派現役重臣山本英輔、中村良三被強制調入預備伇，伏見宮博恭王同加藤寬治亦因二二六而關係決裂，伏見宮博恭王轉投親美米內光正上本五十六一派，加藤寬治亦因二二六未能進昇元帥海軍大将。

由華盛頓海軍會議到二二六事件係一個時代終結，日本十幾年努力加入國際社會努力付諸流水、海軍大量人材被逼害、部內因條約派同艦隊派瓦解而陷入混亂、中下層獨行獨斷而高層無力控制、整個社會瀰漫白色恐怖、軍部獨裁成為事實，由依一刻日本可以話正式踏上軍國主義國家之路。

本編完

之後講下啲海軍無聊野

主要參考書

麻田貞雄 From Mahan to Pearl Harbor: the Imperial Japanese Navy and the United States.(神作 深入淺出 有中文版)

麻田貞雄 両大戦間の日米関係―海軍と政策決定過程 (日文) HKU有

麻田貞雄今年死左

Evans, D and Peattie, M. Kaigun: Strategy, Tactics, and Technology in the Imperial Japanese Navy, 1887-1941 (海軍入門必睇) HKU, UST好似有

野村實 日本海軍の歴史 (日本海軍史專家) HKU好似有

太田久元 戦間期の日本海軍と統帥権 新新地香港冇

番外 1

大家都應該知佢係邊個 西鄉隆盛
但其實銅像個樣係由佢細路西鄉從道個樣作出黎
因為西鄉隆盛並冇相片同畫象流傳後世 真係好怪咁重要人物都冇留低
而西鄉從道就係日本海軍奠基者 日本第一個海軍元帥

日本海軍元帥其實好少 唔計追封只有西鄉從道、伊東祐亨、井上良馨、東鄉平八郎、伊集院五郎、伏見宮博恭王同永野修身

完

螺絲方面
我睇過本書話當時日本國內未有統一公制
即係A廠用美式尺吋
B廠用法式尺吋
C座用德式尺吋
所以好多零件唔兼容

日本夠石油可以同美國打幾耐

即使俾日本當年喺滿州搵到+有能力開採大慶油田
日本贏機會機會都仲喺0, 當時日本開發技術能力+資源都比唔上美國
睇完#85的PO. 就知道日本當年實際技術發展能力同英美相比, 始終差一班. 日本自己做唔出高性能飛機引擎同彈射器, 注定到中後期會比美軍壓著打. 仲未計美國開外掛一樣的工業力.
俾佢有大慶油田做backup都好, 個人認為都係拖長日軍戰敗時間而已.

不過,如果日本有了大慶油田, 就未必會偷襲珍珠港(因為唔使為佐石油資源侵略東南亞). 咁美國介入太平洋戰爭的時間會延後. 但日本基本的劣勢(科研,整體資源, 工業力) 並冇改變. 只係石油禁運對搵到大油田的日本已經冇意義而已.

正啊，高質！

支持樓主

睇緊啊好正

我只問問可以同美國打幾耐

同埋有樣野係要注意既
新聞媒體報道和約既立場
亦都係導致民眾兩次上日比谷發神經既原因之一

終於有人講起我啦

番外 2

大家睇完本編覺唔覺得有樣野好奇怪? 就係海軍行政決策，明明係重大決策中如對中開戰、美開戰或者三國同盟依啲部內根本冇人可以話到事情況下，咁海軍部內最高決策點黎? 依樣野真係好瘋狂，就係拖，一傾唔掂數就拖，拖冇可拖就可以"被逼"接受，依招萬試萬靈，日本海軍就係咁拖到同美國開戰。

而主流教科書都會將希特拉、墨索里尼同東條英機並列，話佢地係戰爭罪魁禍首，但係東條英機其實係唔想開戰，本身天皇任命佢個陣就係希望佢能夠撥亂反正，而佢都多次同天皇溝通了解到天皇對美開戰有相當疑懼，亦嘗試力挽狂瀾，但偏偏係係佢任內開戰，真係天意弄人。

依招唔單止海軍用，係日本基本上好多重大決策決定唔到個陣都係咁，而東條就係拖咁拖拖下決定開戰。而拖依招其實係關乎日本嘅集團心理，日本高層係冇結論情況下又唔敢否決下而引起中下層再暴走，就只能拖，最後就變成由一個人自己私自做左啲決定後再一個拖一個，在拖冇可拖就可以全部"被逼"接受，由退出國聯、德意日三國同盟到蘇日中立條約就係松岡洋右自己一個暴走最後令全日本"被逼"跟從嘅好例子。

松岡洋右

完

東條唔開戰……呢點好保留
巴登巴登個陣做三羽烏條，入一夕會
，永田被暗殺後成立內閣
復辟現役武官制，只係同石原傾唔埋啫
統制皇道都只係開戰既先後次序產生分歧

樓主有無興趣研究埋陸軍，陸軍獨走比起太平洋戰爭更罪業深重

依樣又係一個得意嘅地方，我唔係話東條係和平派，而係天皇對東條出任首相寄望係被免美曰衝突

東條明明係征統制派，明明當天皇立憲君主黎用, 但東條就屢屢詢問天皇意見，而佢的確真係尊重天皇嘅想法

依個係大學讀過

戰前日本基本上係一個無責任體系, 所有責任向上推, 最後推到天皇個到, 就算係首相都只係侍奉天皇。但係天皇本身係統而不治, 因為佢係聖人, 落決定既話就有機會出錯, 係唔可以接受既。

最後成個國家無人有責任, 個個都話係為左天皇。中下層軍官瘋狂暴走, 議會民選政府又有bug(武官現役制etc), 唯有不斷追認, 成個民族無一個核民主戰既人物/力量, 但去左挑美國機...

*核心

其實日本海軍既發展係要由日清戰爭（甲午戰爭）講起. 日本海軍唔抵得清國既北洋水師發展咁快，所以先同清國玩到軍備競賽咁.可惜李鴻章唔識用人 用陸軍既方法發展海軍加埋西太后既阻撓 導致甲午慘敗.馬關條約割讓台灣 賠款2億白銀. 點解日本二戰打仗咁勁 就真係多得個2億唔少.

但係早期海軍政治冇咁多野講 薩派獨大 而且海軍較少參與政治

大佬，你幾艘鐵甲艦走嚟嚇人，明治嚇到瀨尿啦，
唔通唔發展海軍抗衡？

而且防護力低，後尾英美組船團護航已經收皮

生產力差距過大，加上日本係海權國家，日本喺二戰係冇可能戰勝美國。而且日本反潛能力奇弱，美國只需潛艦戰，就可以餓死日本

所有簽約國入面，除左美國，其他幾國都有得益

美國政治上利益較大 基乎確保太平洋霸權 而且利用門戶開放政策確保美國係中國利益 話就話公平貿易但係做生意邊有人夠美國玩

如果日本有充足石油 咁日本可以由珍珠港開始同美國打到日本輸為止可以撐到幾耐

分別唔會太大 其實係真正缺油之前日本已經輸左

應該可以最多五年啦

仲可以大量生產會拖累

華盛頓條約只限定主力艦比例，美日比例係5:3，美國海軍要分拆兩洋，而日本只集中西太平洋，某程度日本係有優勢

日本就係認為1914年啟用嘅巴拿馬運河令日本處於危機之中

番外 3

今次講深少少，講下超國家主義理論。

日本超國家主義理論係由丸山真男(被喻為日本戰後最重要政治學家)所提出，係丸山真男所寫現代政治の思想と行動中試圖解釋日本中下層同國家暴走失控原因。

丸山真男

佢嘗試比較日本人稱天皇制下同基督教影響下西方道德同價值觀形成嘅分別，相對於西方個人主義，日本係以集團主義為中心，西方將道德同價值模範交比宗教而日本人就將所有野集中係天皇身上，將天皇當成好似上帝咁，係一切道德同價值觀嘅泉源，一切道德同價值觀必須由天皇身上出發方為真理。

而且西方所有道德判断係由宗教出發、而令社會倫理同政治現實上可以係分開，所以西方人係個人主義下，面對政治問題時可以保持自我同獨立思想，即係宗教作為人類基本道德制約。

而日本則相反，思想皆以天皇作為「國體」嘅中心，而因為天皇係真實存在係日本，當宗教同政治上皆以天皇為尊時，令人難以建立出一套獨立於天皇同國家嘅思想，依套教育往往令人無法區分個人同社會、善惡與對錯分別，在缺乏制約下，令人可以係冇限制下係社會做一切認為係＂幫助＂天皇嘅野而站在道德高地。

因為正確係由天皇定義，但問題點先知天皇定義正確係乜? 因為天皇又唔會親口講，咁就要身邊啲人去估，問題係人人估嘅唔同，點先係真正正確? 啲人開始覺得與天皇的關係越親近就係代表在道德同價值觀嘅高地，即係同天皇的關係越親近就越正確，而軍人正正因為統帥權而直屬天皇，咁自然高人一等。

另一方面，日本本身文化推祟過程而非結果，日本人重視內心同決意，即係凡事講求一個純粹真心，而當你擁有一個純粹真心做事不論好壞，個件事係會更容易被人認同同接受。

而我地睇翻515事件中，個班中下層軍官唔單止年輕，而且佢地比起當權者梗係做得＂作惡＂更少 ，亦有軍人身份依種榮耀，佢地自然比當權者更純粹更真心為天皇辦事，所以當大量暗殺發生時，社會係更傾向支持喑殺者行為，認為佢地忠心可嘉，協助天皇清除毒瘤。

大家想像下以前日本同依家鄰近地區

完

可笑既話 最後幾艘鐵甲艦都係比日本搶左泥用 由個一刻開始 日本海軍真係走向世界 日俄海戰都係後話啦.我自己就幾中意日本海軍名將伊東祐亨

大正既體弱多病，無法從政
亦都係大正民主既因素之一，可以行到十年憲政常道
所以同裕仁比既話，裕仁始終都有話語權
裕仁後生個已經識炒田中魷魚

大正民主興起其實係時間問題，當老個批元老軍閥死得七七八八，係冇人能夠呼風喚雨下必然要揾過一個新方法去選拔首相，而民主政治就係潮流所在，日本想加入國際社會自然要扮文明進步，十年憲政常道自然水道渠成。

裕仁天皇其實唔易做，首先冇一班元老控制場面，而且本身因為大正精神有問題，根本冇幫能力物識一班人做顧命大臣傳話，係二二六中裕仁天皇就表現異常孤立，裕仁天皇一得識此事件就表現震怒，當天皇想振壓時但竟然冇人能夠係天皇身邊幫手振臂一呼，天皇差d想帶領近衛師團親手振壓又被阻止，陸海軍又唔想行動，內閤又收左皮，天皇係政變中其實好無助。

負評個位我dllm啦
裕仁唔撚係精甩尾係咩吖？
陸軍滿州事變，爆埋遼西錦州後，裕仁出埋賜關東軍敕語
讚完，再叫關東軍“望妝等將士堅忍自重”
又讚又屌，模菱兩可咁，乜柒佢都講曬啦
之後海軍係上海128單野，知道上海背後係歐美既利益，英美出口術，就肴曬底停戰

模菱兩可又唔係裕仁獨有 而係日本其中一個不知所謂嘅文化傳統 但明明係國難當前都仲係咁真係

巴打真係好有心機整合哂咁多資料
我本身對歷史好有興趣 不過海軍野好少認識 睇完學到野

只有美國有咁強大嘅工業力量同資源，剩係當時所有陸軍機械化係得美國先有能力做到

天皇其實係咪暗瓦底都想要下殖民地
佢好似默許班「中下層軍官」既所作所為？

日本以全國之力打清嘅地區艦隊，戰術戰略又俾人比下去

首先你要明白咩係殖民地，而殖民地又代表乜，你企番係19世紀，只有西方列強擁有殖民地而佢地亦係代表民明先進，亦係經濟實力表現，咁當日本想發展，佢地好難唔當殖民主義係好事同發展動力，而日本自然會渴求殖民地，明治初年其實早一日本已經有提出征韓論同征台論。

其實中下層軍官本身唔好話天皇山高皇帝遠，連直屬上司同軍部高層都控制唔到，咁佢地只能被“默許”。所以話班人真係痴線，佢地自己都知遲早出事但又無動於中。

咁打中國都好合理
但英法荷蘭都郁？班友仔係咪過份自我膨脹

未打完中國就開新戰線 呢點已經連蠢都算唔上

有時間先再補補貼貼啲鎖碎事
就係因為夠亂先有沉迷價值
好難會有人討論

陸軍馬鹿無國際視野

咁大個德國做例子一二次打到佢地死死下好難唔信英法傳統列強没落wo

佢地嘅logic係要打贏中國先可以打其他西方國家，但係日本戰略上認為係要經中南半島切斷中國，咁又必然會同西方開戰，所以係咪好矛盾

當時西方好係經印度-緬甸-雲南送野
講真條路真係咁重要咩 咁差既交通可以送到幾多野？尤其中國人口龐大工業力差 呢堆物資可以點影響戰局

倒不如集中兵力打重慶或者搵間諜暗殺老蔣 從而打擊中方士氣

sor始終都係對陸軍有興趣d

好似海軍臨投降之前都仲有咖哩, 牛油, 紅茶歎
陸軍就慘到得番d乾糧

咁陸軍人多哟預算又要平衡咁海軍生活上自然好啲，而海軍入伍要求都高喲啦

咁你又唔可以忽美國係後面俾嘅壓力，美國其實已經幫到出唒面，日美關係已經係計時炸彈，而海軍主戰派其實好心急但又怕，心急係因為遲一日打勝算又少一分，但又怕美日關係爆炸在日本做好準備前美國主動出擊，相方不斷試探人地底線

一句講哂 日方對西方國情掌握唔到
先會咁天真以為自己正面上打得贏美國

哇正呀 留名！

咁美英咁先進文明又咪係對日本國內十幾年間變化一知半解 講真如果美國有睇開日本新聞一早都覺得有ｄ唔妥掛 所以個個年代唔好太多要求

近排睇返坂上之雲, 戲裡有講到日清開戰前陸軍自把自為, 串同外交部制造有進無退的困局促使戰事擴大, 脅迫首相內閣, 變相捆綁全國上下沽注一擲去做賭撚, 好采打贏屈咗滿清一大筆錢用嚟作為將來發行日元的本位儲備, 打輸就幾十年明治維新的成果一舖清袋任人漁肉.

自此日本軍部就有舖賭撚癮, 嫌民選政府無大志阻住晒, 就搞出兵變, 剌殺民選首相內閣之狀舉, 128, 918, 77, 1938年上海戰線擴大至全面侵華戰爭, 每次都不斷重覆前方部隊不受東京政府節制而至事件失控, 為打而打但沒有長遠戰略目的, 以至最終泥足深陷於大陸戰場, 損兵折將勞民傷財而無所得益, 打贏落後的中國軍隊仲以為自己好勁好威, 後來玩得太大被美國制裁冇石油, 唔借機收手止賺鞏固成果仲去挑美國機, 結果畀人打到七個一皮一舖清袋, 軍方亂嚟搞咗幾十年都唔知為乜?

歷史冇如果, 但如日本打完東三省就收手, 今日D港女都未必有南泡睇

點解明治重有陸奧、伊藤果種政治家、外交家
去到大正就係軍頭控制哂成個政府？
定其實前面果兩個都係一膽膽 不過賭贏左姐？

第二次上海事變明明係蔣光頭搞出黎
國軍本來係打算係華北同日軍決戰，蔣光頭話要係上海打巷戰搞亂晒國軍自己既作戰計劃

仲有77蘆溝橋其實係國軍開火在先

講起依藤博文，南泡政府先好笑

明明依藤係鴿派反對日泡合併，南泡政府仲當殺咗企係佢地果面既人既安重根係英雄

日本政府直情應該資助南泡起幫日本天誅國賊既安重根義士銅像

鴿條閪咩 乙巳條約（韓國放棄外交權、成為日本屬國）係伊藤帶兵入皇官逼韓國人簽既
佢只唔想咁早合併、溫水煮蛙 憑依野泡菜佬就要多謝佢？發夢啦

首先陸奧、伊藤果種唔係普通政治家, 而係有光環係身嘅元老, 因為陸奧、伊藤依種係明治維新元老、開國元勳自然有超然影響力, 其實大正都好多政治家、外交家例如幣原喜重郎(戰前外長親美, 戰後首相)、原敬、濱口雄幸、高橋是清、加藤高明、若槻禮次郎、犬養毅、廣田弘毅等等, 但冇光環係身好易比人暗殺

軍頭控制哂成個政府要係二二六後先係咁, 之前只係班軍頭大出位令到班政治家、外交家怕死已經開始淡出

番外 4

大家好似都覺得陸軍罪大惡極，海軍比佢拖累先會搞成咁，其實依樣野係日本都有一套理論叫陸軍悪玉論同海軍善玉論。大家覺得海軍比較好其實好多時係因為米内光政，井上成美同山本五十六俗稱親美鐵三角所影響，而且係終戰個陣海軍元老鈴木貫太郎、岡田啟介主持大局先能夠順利投降。的確依班人係相比下比較好同理性，尤其係山本五十六個人魅力幫海軍加左好多分。而且海軍係行精英主義，唔單止係教育上，而且擁有大量留學同出國工作經驗，就好似周不時都出國開下海軍會議又上下國際新聞，相比起班陸軍當然好似表現得有智慧啲又開眀。

東條英機

但係海軍依班人好多只係因為打唔驘美國而行親美路線被免衝突而非真心信奉西方價值，基本上班人多數對侵略其他地方係冇乜反對只要唔影響日美關係，咁其實同陸軍班人本質上又有乜分別，虧佢地又留學又讀書但係有幾多個真係有加藤友三郎咁嘅見識，而連有膽色反抗陸軍嘅人都唔多個。

如果海軍有好似加藤友三郎咁大膽係華盛頓會議後提出軍部大臣文官制同馬上炒左９成海軍將级軍官(好多有日俄海戰戰功)嘅氣魄，而又能夠係現代角度理解國防，就唔會搞成咁，而加藤友三係連英文都唔太識更唔好枉論外交經歷，加藤真係一個天材而海軍真係一代不如一代。

加藤友三郎
完

坂井三郎回憶錄咪話日本海軍軍官同士兵待遇相差好遠，陸軍軍官士兵待遇相差反而無咁大

Thx 小弟睇一半無一半 搞錯左年代問題

但大正時期明明都有少少民主，佢個民主政府點解無辦法改革軍隊既控制權？就係因為樓主所講既關東大地震同加藤友三郎過世？？

之後軍方敢暗殺政府要員，真心係好誇張。

(如果控制到軍隊，就算之後內閣要打中國，有政治家、外交家指導既打法點都好過軍佬開癲狗mode掛)

睇完依篇真心覺得加藤既影響超大

有統帥權民主政府基本無辦法改革, 因為首先天皇統帥權係從《明治憲法》中所保護而天皇權利根本無人敢動, 所以要改革必然係由軍隊由內至外, 要有好似加藤友三郎依種人但現實上邊有咁易

帝國需要佢呢種人
報國報到連兩個仔都無埋
邊度搵

高汁Post留名支持，樓主

Btw如果對日本海軍Tactical野有興趣，最近發現個Youtube Channel講太平洋海戰好Detail
Montemayor

好耐先出一次片，但好高汁，已有片講Pearl Harbour, Coral Sea，岩岩出左Midway，成42分鐘

高質po留名
對海軍有興趣 難得連登有人講
想問吓D唔太關政治嘅嘢
其實有冇一場戰役係真係令IJN由贏變輸
以前歷史書就好鍾意寫中途島
但係有聽過有人講過其他戰役
定係其實成個海軍由開始太平洋戰爭就從內部指揮去到資源軍備都唔可能打得贏?

冇得講，後世人睇盡所有資料解密，每場戰役都知道軍力對比
甚至發燒友連兩邊海軍調動都知埋
咁開外掛法每場戰役都可以隨你喜歡比邊一方打贏
美國太屈機 對比日本
好似打機開祕技咁，對日本黎講同無限資源冇分別
你前面擊沉佢一艘，後面有五艘諗緊改咩名落水

戰場係太平洋，海戰唔係靠單兵素養可以拉得返艦數個差距
我個人認為日本想有得同美國打除非比30年時間消化滿州，華東，台灣既收獲 或者10年 上面+東南亞
但冇可能啦

其實聯合艦隊個編制本身就唔係一支海權海軍
成日諗決戰 驅逐艦比例太少

你唔可以話靠單兵素養冇用，因為就算無論美日都冇諗過佢地之間係一場總力戰，而不論美方WAR PLAN ORANGE定日方帝國防禦大綱都係等一場艦隊決戰後戰事就完結，如果真係如佢地所願日方單兵素養係一場艦隊決戰中必然係決定勝因素，睇番日方早期橫掃太平洋絕對展現出日本實力，但一打唒班精兵就玩完，所以日本與其話唔夠船，不如話唔夠人。

你要企番係個個時代諗，當所有國家視馬漢為尊，當然重視一支決戰海軍，而且之前無論黃海海戰，對馬海戰，日德蘭海戰在前，早期又唔太重視反潛同護航，驅逐艦自然少。日本反而利用驅逐艦夜戰其實已經好突破同創新

夠油再講
乜野9段決戰根本就錯
日本海軍將海軍當陸軍用

就係唔當海權用
人地係用海權去經商控制補給線
日本建軍就側重晒去主力艦 驅逐艦數量比英美少好多
潛艇又係俾決戰思維搞笑 全部諗住用黎對艦用 明明可以用黎破壞人地補給線

可能藤本喜久雄仲在生 日本係造艦上既技術會好d既....

日本缺油其實係中後期問題，本身日本石油戰略儲備夠兩年用，係真係石油短缺日本再已無優勢

唔夠人呢個講法之前睇永遠的0有聽過
早期贏曬係因為班兵勁，軍備又未同美國有咁大差距
但係打多幾場班精兵就死曬，剩返班新兵同開掛嘅美國打

其實都關日本飛機唔重防禦事 不過佢唔犧牲呢d就無早期性能
美國f4f f6f就係夠耐打 打唔死番到母艦個駕駛員會儲到exp 下次就更勁
但日本就係火雞黎 一打爆就著火 同埋後期知你零戰結構有問題 一俯衝就898你零戰

呢個好商確bo
日本d合成技術好差 開戰都可以話係俾abcd包圍下封石油封鋼迫虎跳牆先打

其實日本最傷係比美帝斷左航空燃油，有興趣可以睇下編文(日文)

陸軍同海軍馬鹿

日本連高級d鋼都練唔出架........

日軍一直唔重視人命, 還是以19世紀中期戰列兵的思維把低層士兵甚至中下層骨幹士官當作消耗品, 不論平日訓練至戰術, 後勤, 醫療都反映出這種落後思維, 如日俄戰爭旅順要塞, 到太平洋的瓜島反攻, 逐島戰的死守玉碎, 及緬甸進攻印度均傷亡慘重, 只是在大陸戰場和太平洋開戰初期東南亞遇上了豬對手而打得輕鬆愉快, 連連取勝.

至於軍官就玩少數精英主義, 而空軍機師的陪訓就是過中極至, 開戰前每年只有少數機師能通過過分嚴格的訓練和考試入役, 只是自中途島及瓜島戰役後大量經歷過大陸及東南亞戰場經驗豐富的機師陣亡後, 原有的精英訓練體制根本無法應付戰爭時期的戰機機師需求, 就算日本傾國之力生產上萬架零戰, 根本沒有足夠經驗的機師駕駛, 戰爭後期的年輕機師根本是未滿師便被推上戰場送死, 惡果早在1943年的菲律賓海海戰Turkey shooting反映, 此役日本海軍航空戰力幾乎全消.

日軍高層將現代軍隊中大量需要技術及戰術並同的崗位(如戰機, 坦克, 工兵), 要不視作過去戰艦/戰列步兵隊中的少數指揮作用的校尉來陪訓使用(如戰機機師), 要不便視作為雜兵對待(如後勤中維修保障, 架橋, 爆破的專業工程師最多只是個準尉, 開汽車開坦克的就是雜兵而己), 在戰機和坦克也是消耗品的時代, 在人力資源陪訓和使用上與現代軍事管理脫節, 仍停留在一戰以前日俄戰爭以步兵人海戰術+精神取勝的水平, 保守過時的官僚精英主義加上離地on9的戰略和指揮, 平白浪費了一整代年青人的性命.

至於缺油的問題, 自太平洋戰爭中期, 因為海上補給受到美國海空軍的打擊, 以及Truk Lagoon的陷落, 日本海軍不得已把主力艦隊部署在星加坡而非本土軍港, 以便取得燃料及減少耗用本土珍貴的石油儲備, 在1944年雷伊泰灣海戰時大和等主力艦便是經由南中國海開往菲律賓, 中途多艘戰艦被美國潛艇擊沉.

現代戰爭其實就是資源消耗戰, 戰艦, 戰機都是吃石油的怪獸, 陸軍的摩托化部隊, 坦克, 運輸用的卡車都同樣耗用大量燃油, 二戰時日軍在大陸戰場長期維持有近2百萬陸軍, 廣大的大陸戰場卻不似歐洲只有數條鐵道連接主要城市, 公路建設也十分落後, 內陸交通不能只依靠低效的驢馬, 在發動大規模戰役就只有要靠汽車運輸, 其實日軍在佔領大陸單是維持各地駐軍的補給已白白浪費不少寶貴的燃油, 若只是佔領沿海主要城市而不貿然進軍大陸腹地, 減少據點和依靠更有效率的航運, 戰前儲備的石油資源應可更持久.

其實二戰前日本科研技術並唔差, 如Long Lance魚雷在開戰初期於瓜島的夜戰中大顯身手, 而美軍後來於海空戰制勝用雷達的魚骨天線便是由日本科學家發明, 只是日本軍部至財閥和學術界的精英階層自高自大無視下層的意見和成就, 甚至在前線中下層軍官專業的作戰指揮也經常被上層脫離現實甚至無能的將官和參謀部一條根的亂搞而至失敗戰歿.

日本戰前科技係某d領域係ok 光學都唔錯

77前日本關東軍吞併熱河, 77的目標就是要食埋平津, 國軍開火在先在後也改不了日本進逼吞併華北的步伐, 而當時逐步吞併慢慢消化也是日本政府和軍部的策略, 日本以為這樣一來不會引起烈強的反應, 日本民間也不會有太大的反對, 同時也不會挑起全面的對華戰爭.

當年國軍在華北只有些地方雜牌軍(西北軍), 沒有裝甲, 火炮和空軍的地方軍在華北平原上根本不是現代化的日軍對手, 蔣光頭眼見丟失北京是無法避免難以落台, 便諗計在自己經營已久的華東地盤和只有少量日本海軍陸戰隊駐防的上海日租界以強凌弱, 諗住在上海打仗會如128時引起英美的介入調停, 最好是迫使日本在華北停戰以交換日本保有上海日租界, 點知所謂精銳的德式中央軍打唔過日本的陸戰隊, 卻招來日軍的全面反攻.

當時日本政府原本也是想先吃了北平, 解圍上海也可以增加停戰後屈國民政府的籌碼, 不過日本政府派兵解圍卻給軍部擴大戰事的機會, 後繼發展照舊是軍部暴走, 主導權反而落在日本軍部手上, 雙方逐步升級多次增兵投入共百萬兵力, 比原先華北戰場更多.

結果日本軍部完美配合蔣光頭成功將戰略重心由北平轉到上海, 不過蔣光頭原先引入英美調停的如意算盤沒有打響, 反而平白招來日本全力進擊, 打光了自己老底的中央軍, 丟失了主要財源的上海和首都南京, 並成功使原來北方的地區戰役全面升級成兩國全面戰爭, 以今天連登仔的角度來講蔣光頭算唔算係鬼呢?

番外 5

大家睇完編文，相比起加藤友三郎，加藤寬治會唔會有人種係一個軍國主義推手同壞人嘅感覺? 而的確有人話加藤寬治係法西斯主義者，但我地睇番佢生平感覺又好似有啲唔同。

加藤寬治父親都係海軍，而加藤寬治啊媽更係識英文而加藤係佢教育下英文都極好，而且仲識德文俄文，佢本身曾留守英俄兩國周圍都好多外國fd，外交經驗豐富。

而睇番早期從軍經歷，佢一畢業就跟東鄉平八郎隻船，而佢第一次見世面就係去保護1893年夏威夷革命中日本移民，佢第一身目睹住美國"和平"咁吞併夏威夷，而係1898年再美西戰爭中食埋菲律賓，而美國更係中國推動門戶開放政策，整個美國勢力已經跨過太平洋包圍日本，如果大家係十九世紀末至二十世紀初睇下太平洋，有邊個唔係帝國主義者? 而美國更係華盛頓會議逼日本不論國防外交都受制美國，而且美國排日浪潮時有發生，西方更係巴黎和會中否決左日本提出嘅人種的差別撤廃提案(Racial Equality Proposal)， 難到依啲就係西方所講嘅人人平等、人民精神同民主主義嘅體現?

巴黎和會

而且加藤寬治係華盛頓會議係以技術代表參與，咁佢緊係支持海軍傳統支持10:7比例唔係好正常咩? 作為軍人當然想有一個更全面嘅國防安全又有咩錯? 而且加藤寬治係日本殖民主義潮流下都冇乜話想要侵略其他地方，算相當保守，佢又唔係唔願意同西方合作只係想日本有一個更好嘅比例，而且係佢晚年直程有少少親美傾向，可惜1939年死左冇人知佢對西方開戰嘅真正意願。

如果睇番佢一生，一直活係美國陰影下，大家又會唔會咁親美?

需然歷史冇如果，但係如果加藤寬治係企係加藤友三郎個邊，而加藤寬治又絕對有能力主持大局而再交棒俾米內光正、堀悌吉、山本五十六，咁日本又會點?

完

寫得好好！

巴黎和會真係令世人見到西方文明果種不義之處
協約國戰後用民主粉飾自己，但根本呃唔到亞非人
中國（東亞）人對西方價值既幻滅，巴黎和會似乎係極重要既事件

你又唔可以咁武斷話西方文明不義 西方都好努力改變但係時間唔等人 你好難叫人忍你幾十年

做得樣衰囉 唔講東亞
一戰英國佬策動阿拉伯起義 承諾會比人獨立 結果贏左就當無事發生 Lawrence of Arabia甚至當自己係阿拉伯既英雄事蹟只係一場笑話
二戰既做法都係肉酸、埋左好多炸彈，只起碼無做得咁出面

跟住係第二個post有班傻閪話天皇係神 權力無限大

天皇理論上根據明治憲法的確係無上權力，但問題係天皇本身點理解自己權力，你要明裕仁係冇先例可以參考因為大正身體問題冇能力控制，而且冇元老指點下只能靠自己摸索，而裕仁天皇自我定位好明顯係偏向立憲君主但係事實上佢係無任何限制，依個落差其實係好致命，其實開戰前一刻天皇話唔打真係可以唔打

關係昭和想唔想打，係二戰咩角色，係有好大爭論既

但的而且確，明治基本係比班元老夾住，大正身體唔好，昭和係無咩先例可依。

其實我覺得係開戰一刻大家都等天皇打救 成班高官都十五十六冇把握，但又唔敢講驚俾人話投降主義，大家等天皇聖斷，但天皇明明都怕唔想打但又唔理解自己權力同責任，拖下拖下就玩完

係啊, 大學上過course都有講過, 成個明治以降既國家制度都有bug

天皇不受限制, 但又統而不治, 剩係聽唔做決定, 昭和本身都係模稜兩可
高官/軍頭個個都話係為左天皇, 無人有責任
明治開國之後賭親國運都贏, 中下級軍官慣左冒進搞大件事, 迫東京追認
本身係中央中樞既元老一個一個死
民選政府不成氣候

最後成個國家竟然係無一個核心faction/人物主戰下, 拖左入去打超級大國美國...

番外 6

其實海陸軍惡鬥的確係一個日本制度上根本性缺陷，首先因為統帥權問題而令陸軍海軍能擁有各自「帷幄上奏」權力，令到佢地名自係日本擁有接近半獨立地位。其實早係1907年日本政府都試圖解決海陸軍中戰略不一嘅問題，係1907年曾舉辦帝國國防會議中希望統一海陸軍國防政策，但結果係依然各自為政，反而確保左海陸軍雙方能夠擁有獨立國防戰略，而且佢地更加可以自訂其假想敵。

米内光政 堅拒三國同盟 多次保護山本五十六

而係依刻，開始海陸軍惡鬥開始向國防預算蔓延，而後果甚至令日本步向戰爭。因為海軍要應對陸軍嘅大陸擴張政策，海軍開始建立一套南進論而把戰略重心係南洋，而一開始依套策略與其話係一套用黎侵略嘅計畫，不如話係用黎問政府攞錢嘅方法，俗稱呃BUDGET，而且海軍仲將美國定為假想敵(BUDGETARY ENEMY)，目的就係因應美國艦隊規模而令海軍得到更多錢。依套制度一路行之有效而到八八艦隊計劃令日本海軍預算達到頂峰，而因為華盛頓會議令日本進入裁軍年代，直到1936年倫敦條約終結。

而係1936年後日本多次實行大型艦計劃，令日本艦隊實力大增，但隨著中日戰爭爆發令日美關係惡化，令海軍身受其害。因為海軍長久以來一直以視美國為假想敵，而當日美戰爭再不是不可能個陣，反而海軍開始大叫以和為貴，高呼海軍不戰。咁海軍其實處境好尷尬，因為當陸軍係中國打生打死，而海軍明明錢就攞足幾十年就閃閃縮縮，咁海軍有乜方法係未來繼續保障預算而又能證明過去嘅錢又用得其所? 依個可能就係令海軍南進論真係實現嘅原因，因為戰爭同戰果就係最好嘅證明。

而整個由海陸軍惡鬥到國防預算之爭，再由假想敵變成真正敵人，其實可以話係一個自我應驗預言，所以山本五十六、米內光正、井上成美等海軍左所做嘅派掙扎之失敗根本係意料之內。

井上成美
最後一位晉升的海軍大將 戰後拒絕政府補助 隱居橫須賀漁村 教授英語為生

完

統而不治咪正正似係英國果隻君主立憲制
伊藤博文話reject英國果套
但天皇係行類似英國果套而唔係威廉二世咁阿之阿左乜都要管
天皇就正正因為係「神」所以佢唔可以行差搭錯
班細既就推個波比天皇 天皇推翻個波比細既

唔通好似威廉二世咁成日鳩up比人笑到廿一世紀
打支那時9up話「就好似匈奴人咁要班支那人驚我地德意志一千年」
之後一二戰都比人串做Huns

軍方班癲狗咩人都夠膽殺，佢唔敢郁天皇姐，佢敢郁天皇身邊既人嘛
而且殺完人重可以用咩軍法審判黎扮無野 我係天皇我都淆底啦

昭和投降果陣咪有人殺入去迫天皇繼續打
咁都仲有傻閪瓜話天皇「有」實權

anyway 大日本帝國依段歷史真係好迷人
開國之初個種奮鬥, 日清同日俄戰爭
之後短暫既大正民主自由化, 再到昭和年代點走向集體毀滅, 同超級大國美國係太平洋showhand...

其實偷襲珍珠港個原意係準時一開戰偷襲 不過計少左時差
同埋山本五十六個理想係同美國爭取講和條件多過要ko美帝

其實日本海軍 並唔係想像中咁強

佢唔係強係組織，技術，科技上。
而係人，訓練水平

其實英國海軍一d都唔失禮 如果講人同訓練呢d
不過海軍太側重主力艦

因為海陸軍內鬥,係太平洋上協調得好差.特別係登陸作戰

所以其實陸軍自己整左D航母出黎for陸軍自己行動(山汐丸號,秋津丸)
海軍就自已有整坦克

仲有個因素係科技，如果美軍嗰時搞唔掂雷達太平洋夜戰會賴屎

番外 7

今次講下同海軍無關嘅野，大家睇歷史其實盡量要放低喲，盡量架空去睇唔好加上價值判斷，好似如果你加入道德判斷去睇上面段歷史，日本必然係亡我之心不死，帝國主義侵略等等，而忽略整個歴史發展流程同脈絡。就好似我唔係話日本冇錯，而的確日本犯下大量戰爭罪行，但比起研究罪行有幾多，我覺得點解犯下罪行係我眼中更為重要，咁你先了解到歷史係點前進。

而係了解日本文化，大家最好拋開漢文化本位嘅道德同價值觀判斷，你一带左漢文化本位依副眼鏡去睇日本傳統文化，就好難理解日本文化根源。就好似日本經典源氏物語咁，如果從儒家文化出發簡直係不知所謂，唔係話文筆問題，而係故事情節有歪倫常，瘋狂互相ntr,不君不臣不父不子。但如果由佛學出發，從因果報應出發其實一切都係輪迴，你今日淫人妻女你終有一日亦會身受其害。

但如果你由日本出發，依本書係由一個女人所寫嘅故事，係一本女性所寫遠古戀愛故事，帶出當時女性嘅無奈，物哀同有如南柯一夢嘅人生嘅感嘆，咁你就可能理解到櫻花係佢美麗一刻死亡係日本文化中嘅概念同重要，更而理解到日本人有喲崇尚死亡嘅傾向，所以知道二戰日本重視犧牲精神嘅原因。

其實日本人早係江户時代已經有想脫離漢文思想，例如賀茂真淵，本居宣長兩大國學家就想重振日本文化本位思想，脫離儒家思想束縛。

所以有時放下包袱會睇多好多野。

利申本人冇經過正統史學教育，純粹鳩up，有錯勿屌。

完

其實日本空軍先係最勁 零式初期制霸太平洋
但可惜 佢既對手係美國

個時冇空軍，只有日本海軍航空隊同日本陸軍航空隊

係鬼
明治憲法佢幾乎照抄普魯士憲法
點會係英式個種立憲制

天皇既權力有幾個問題
憲制上佢權力肯定唔細
實際政治操作上佢對官僚同軍隊既控制力
同埋佢作為一個精神支柱有幾多唔可以量化既影響力

而二戰個問題咪就係由一條濕濕鳩鳩既人做天皇會係咩結果

留名 追晒 好睇

日皇第一個命令係咪就係無條件投降

我反而覺得好難要求個個天皇都係聖人

係啊，憲法確保左天皇無上大權，同普魯士相似，但間題係天皇自我定位係傾向英制，依個落差咪有問題

我覺得天皇嘅認知落差係令日本開戰一刻無力行駛佢權力嘅原因

ひめたん

零戰其實好大缺陷...後期都反映到日本整體國力不足既問題

多圖呀樓主

好鐘意睇大正昭和時期既相同歷史

到後期美國有火控雷達，其實都幾關鍵下

先多謝好文👏
在下試下refer俾d日本人睇，睇下佢地有咩高見

番外 8

又講番海軍，其實加藤寬治依個人真係好有趣，佢不但係政治、體制上作出重大改變，而係技術上同海軍作戰方式等都作出重大貢獻，可謂十項全能，而最出名就係佢夠大膽。

加藤寬治

加藤寬治早係海軍兵學校已經名列前芧，唔單止係作戰上連海軍科技都係專家。加藤寬治係1907年已經俾山本權兵衛睇中，派左佢去倫敦一年作為技術專家監修金剛號戰艦，係一戰中作為伊吹號重巡洋艦艦長進攻德屬青島，再回國擔任海軍炮術學校校長並制造大量教材。

金剛號戰艦

加藤寬治係一戰後出訪歐洲，咁加藤當然好欣賞德國嘅潛艇科技，膽大包天嘅加藤竟然想引進德國科技而其實引進德國科技係反左當時巴黎和會嘅協定，加藤寬治當然馬上比加藤友三郎阻止，而依項嘗試係日後令有人當係加藤寬治係軍國主義者鐵證。

而係華盛頓海軍會議中，加藤寬治因為加藤友三郎接受10:6比例而多次爭執，而加藤寬治更加多次越過加藤友三郎直接向東京海軍省要求阻止加藤友三郎，而更加要脅係華盛頓切腹自殺 。

而係1927年當加藤寬治成為聯合艦隊司令長官個陣，佢就展開左佢嘅海軍改造大計，目的係為左離補佢係華盛頓海軍會議中嘅失敗。佢提出精神力比一切重要嘅概念，可以話係第一個將精神力去融入去海軍訓練中，目的係利用精神去補足物質上嘅缺乏。

佢當時個花名就係鬼寬治，雖然係伊集院五郎年代，海軍訓練強度已經好高，其中「月月火水木金金」就係形容海軍訓練從不間斷，但係加藤寬治手上可謂更上一層樓，開始以「無限制訓練」去培養海軍夜戰能力，而過度危險嘅訓練亦令美保關事件發生，美保關事件中海軍係夜間訓練中發生了嚴重的衝撞事故，一艘驅逐艦沉沒、兩艘軽巡洋艦及一艘驅逐艦受創，而令海軍共有120人因而死亡，神通艦長水城圭次係軍法會議判決前自殺，引起國內軒然大波但加藤寬治並未被追究責任。

軽巡洋艦神通艦首大破

加藤寬治一生做下無數影響日本海軍嘅決定，而日本海軍夜戰戰力係二戰中的確技驚四座，而加藤所帶出用精神力去克服物質差距亦可以話係神風同回天依啲瘋狂戰術嘅根源，加藤一生可為都波瀾萬丈或者遺禍無窮。

完

雖然對手係美國
但連英德車尾燈都有段距離喎

好似都聽過人講 二戰英國係東南亞算係部署失當
要打既話 皇家海軍係可以打巢日本

噴火 bf109個設計早過零戰但長命過零戰就知啦

英國航母係戰機太重視多用途.....
同埋喬治五世設計幾先進

其實日本重視精神勝利都幾理性
係一戰考察團番黎講每日晒幾多子彈 嚇死班上層
迫於無奈先搞呢d

冇辦法之中嘅辦法 而且的確成果非凡 但係好易走火入魔

成果非凡真係唔多認同
係整體國力不足吧

你睇番一航戰橫掃東南亞唔通真係技術同科技問題?一航戰赤城係印度洋空襲中錫蘭一戰做出16投16中簡直係瘋狂

二戰就係總體戰 你係靠戰前訓練 但一打長咪靠國力
唔重視防禦 靠進攻 機司存活不了點確保個質素

陸軍航母、陸軍潛艇先正

無左飛行員 就傳唔到戰術，經驗比新手
又提供唔到比間廠 零戰有咩要改進同加強後代機設計

零戰因工業技術有先天限制 好難改
日本二戰寫照黎

所以咪有局限
我上面一直講緊日本早期係贏在訓練同人 而你睇番加藤寬治都係相信艦隊決戰 咁日美戰爭係佢地眼中係短暫而迅速 咁根本不存在消耗問題
係之從班人亂咁將總力戰概念加入去

咁係佢地一廂情願啦 打完一戰仲諗短暫而迅速

山本五十六係諗住爭取籌碼判談先搞珍珠港爭取時間
打完中途島就可能佔領菲律賓做籌碼
不過當年既補給能力其實幾勉強⋯⋯⋯

依家睇二戰大家梗係知道係總力戰 但當時無論日美開戰都唔知總力戰真係會實現

其實珍珠港後明顯係先德後日 美國一早預左總力戰啦 德國早期好忍手 唔想重犯一戰錯
陰謀論咪話搞abcd包圍網迫日本出手參戰

短暫而迅速係美國同日本都係咁諗 一戰海戰太小 一場日德蘭定勝負 馬漢係一戰預想的確正確

一戰個經驗點會唔係總力戰
你美國係大島國 點會真係輸一戰就認輸

依個只係可能性 但你睇番當時無論日本帝國防禦大綱同美國WAR PLAN ORNAGE都係脫離唔到馬漢思想

一戰陸權為主 點可以同海權相題並論

之前睇篇文講大金冷氣，有一樣嘢叫眾議獨斷，大班人傾完之後大粒嘢就落決定不可反對，出事亦都要上曬身，避免呢種情況

突然諗起個問題，二戰英國對德宣戰係政府宣佈定國王宣佈？成個程序係點？

應該係政府宣佈先

係中國戰區萬歲衝鋒其實好有用

精神勝利法爛西係一戰初中期咪又係咁玩
不過搞到1917年法軍大規模兵變

日本係將精神融入日常訓綀同教育 但法國係戰時激起愛國心 根本上不同

日本果陣又公制又英制 成個30年代都係岩岩勉強追緊人
整體國力真係同人差太遠 又係太重視手功缺乏流水作線生產

只想補充一樣野
日本係航母既運用上唔係一般講到咁領先
其實英國個研究都好早 係領先 一係就同日本並架齊驅

番外 9

其實大家都對海軍入面中低層同高層角力相當有興趣，咁我就講多啲海軍部內架構點令到高層開始被騎劫，而令部內開始激進份子可以係無人看管下頻臨失控。

首先海軍部內三巨頭為海軍大臣、軍令部部長/総長、聯合艦隊司令長官，而海軍架構下分設海軍省同軍令部，共同管理海軍，海軍省以海軍大臣為首，而海軍大臣為內閣一員，海軍省內設軍務局、軍需局、人事局、教育局等，負責日常軍務。而軍令部則以軍令部総長為首，主管作戰、用兵、戰略計劃，而在戰時更可直接管理艦隊。

日常編制

戰時編制

因應1936年脫離倫敦條約，海軍馬上重整以應對挑戰，部內設立左3個重要部門，其中第一委員會(FIRST COMMITTEE)最為重要因為主管作戰，開始將大量各局中屬於局內領導層的中層軍官衲入委員會中，目的係希望統合名部門但反而令中層軍官影響力開始抬頭。

而係1940年討論三國同盟中，局內又迎來一次大改組，重組後軍務局第一組負責海軍中國家、政治、外交等政策，而第二組負責加強海軍係部內同部外影響力、對陸軍事務同戰爭指導工作。軍務局第一組傾向打破沉默海軍依個現象，目標係加強海軍政治力量，而由石川信吾領導下第二組更為激進，本身因為石川為艦隊派狂熱份子同仇美傾向，而被視為海軍鷹派中嘅鷹派。而且石川信吾又有親徳傾向，更令佢係日本國內中右翼及陸軍圈子中如松岡洋右同近衞文麿保持聯係。

石川信吾 對美強硬派中堅 係開戰初期曾經高呼「我開展了太平洋戰爭」而聞名

而石川信吾係1940年中更參與新第一委員會(不同於1936年)，新第一委員會係為左準備可見將來國家實行總力戦中，省部內協調同指導工作，在局中依然大量吸纳各分局中層軍官，而且委員會內為集體領導制，在不設主席下石川信吾自然係其中中心人物，依班40歳左右反美又好戰嘅中層軍官自然熱衷於對美總力戰準備，而佢地又掌握草議政策嘅能力，而又因為係大角人事同226後大量有能力高層被逼禁聲同離開，令高層缺乏力量同渠道有效控制軍隊中下層，令當委員會向上提出南進論政策時往往只能被自動默許並接納，令整個海軍政策開始被人騎劫。

而係第一委員會主導下，狹隘嘅國防政策無可被免令美日再一次陷入備戰競賽之中，當第一委員會為左爭取係日美戰爭中有利位置時，從而不斷向中南半島擴張，自然激起美國反彈回應，但當美國進一步回應施壓下自然證明到第一委員會嘅準備係正確，第一委員會根本上係制造左一個偱環，係海軍備戰程度與日倶增時美日關係拾級而下，整個海軍慢慢係中下層帶動下，令日美衝突日佔變成不可被免，海軍最後只能把握現有優勢作出開戰嘅決定。

寫咁多錯字都冇人屌真係神奇
全编完 有緣再見

法爛西一戰初中期中高層軍官都認為只要精神未俾擊倒，戰場上就不會俾擊倒

所以一戰法軍初中期打法同二戰日軍係好似

現代數字管理學既出現就係法國....... 法國先係搞後勤統計既起點
用日本同佢比真係
一戰個消耗日本當年睇到嚇死

法爛西有二個時代唔係咁打仗
第一次係拿破崙
第二次係一戰

好多殘體字添，「編」呀屌你

sorry我電話係用日文手寫 字形唔同

時不時睇錯

得果2架航母係亞洲 冇得打啦（總共得4-5架好似）

戰術又落後 當航母係戰艦既輔助（但明明試過係意大利bade strike)

又唔集中運用海軍

其實直接同美國太平洋艦隊協同/交出指揮權會有用d

其實英日好難比較 英國本身行全球戰略 殖民地太多根本好集中艦隊 而且英日係戰術同戰略太唔同 係設計、作戰思維、假想歒同國家需求又相差太遠 所以根本比較唔到優劣 但係東南亞日本自然有壓到性優勢 換左戰場係大西洋同北海英國亦都必然有壓到性優勢

多謝樓主用咁多時間又圖又文講依個topic

英國都幾黑仔 其實英國反映好快
同埋戰術又落後 當航母係戰艦既輔助 錯晒
英國先係先行者..... 後世美國係用錢幫佢實現....

再講落去又會開始開粟田志摩小澤西村

.........
贏國打飛機小說都寫唔出計小時差啦

海陸內鬥就聽得多
有無海軍自己人內鬥

本編基本上就係講海軍部內鬥爭

真係冇得比 本身大西洋北海天氣差 唔啱玩航母
自然歐洲國家唔會重視航母

同埋英國海軍戰略係好有問題
英國衰落 但仲要分散海軍去全世界（總共有六個？艦隊）
好多地區（非洲，加勒比）既艦隊都係得1 2架巡洋艦驅逐艦。
結果就係冇一個艦隊做到野

係該地區開戰根本冇得守，唔好話亞洲艦隊打唔贏日本
加勒比艦隊分分鐘連巴西都唔夠打

地中海明明實力係意大利之上但都封鎖唔到地中海 比軸心軍隊補給上到岸

點會呀大佬
皇家海軍禁住哂德意志意粉同維琪法國海軍黎打喎
俾斯麥死好命爆沉胡德之後比人圍瓜
其餘既Kriegsmarine大船唔係泊就淆
意粉同維琪比人port strike到喊
明明呢兩個海軍都唔差

係佢睇少日本得太緊要姐
隻威爾斯親王獵殺完俾斯麥過黎遠東曬冷
點知比人一野KO
噴火式Mark V禁住Bf109打
但又輸比零戰
呢啲野預計唔到架喎

英國係地中海有絕對優勢，但始終談唔上完全制海權

其實意大利海軍唔差，最早開始做現代化（好似係），但係都唔夠RN打

咁講意大利空軍曾幾何時儌視全球添 最早開始做現代化又有用咩

佢全球都係殖民地可以點唔分散全球

但真係比意大利既補給同埋非洲軍團過到海喎

個海咁大
大佬未有GPS架 用船雷達搵人都未發明到實用
要靠飛機搵同用望遠鏡睇架渣
皇家海軍係地中海又無絕對空優

剩係珊瑚海海戰列星敦同翔瑞鶴都搵唔到對方係邊啦

唔好講二戰
而家21世紀要你係個海度揾隻唔知去左邊既船都好難
要密雜式咁用飛機黎掃個海先得

火控雷達係邊一年先開始研發到
usa肯定有
但ijn呢？

日本無咩雷達研究喎
但美國都唔係威係火控雷達 係威係近接引信
將打飛機既命中率提升左好多好多

補給過到既話隆美爾一早非洲贏左啦

樓主有無小澤任三郎既記錄？
同五十六一樣既海軍大將🤔

死唔斷氣推上黎

同埋海軍會唔會好似陸軍咁係換自己人黎固定自己既派系

優質post